[元帥徽章.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:元帥徽章.svg "fig:元帥徽章.svg")

**元帥**，於1872年（明治5年）至1873年（明治6年）的為實質的階級（陸軍元帥）。之後廢止，到1898年（明治31年）設立元帥府\[1\]，並將進入元帥府之陸軍大將與海軍大將給與元帥的稱號，直到[第二次世界大战結束後廢止](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。目前[日本自衛隊中並無相對應的稱號](../Page/自卫队.md "wikilink")。

## 概要

日本的元帥是從1872年7月19日，參議[西鄉隆盛以陸軍元帥的階級兼任為始](../Page/西鄉隆盛.md "wikilink")。原稱為「參議兼陸軍元帥西郷隆盛」，29日改稱為「陸軍元帥兼參議西郷隆盛」（即陸軍元帥為本官，參議為兼任；前一個稱號反之）。1873年官制改訂後取消了元帥官階，西郷隆盛改敘為陸軍大將。

1898年制定了元帥府條例，將功勳卓著的老將給與元帥的稱號，並為終身職。第一代進入元帥府的元帥為小松宮彰仁親王、[山縣有朋](../Page/山縣有朋.md "wikilink")、大山巌、以及[西鄉從道](../Page/西鄉從道.md "wikilink")（陸軍3名，海軍1名）。1926年大勳位[昌徳宮李王去世時也同樣給與元帥的禮遇](../Page/朝鮮純宗.md "wikilink")。

基本上，元帥為日本陸海軍的名譽稱號，官銜為元帥陸軍大將或元帥海軍大將，通常是部隊指揮官退休時才會賜與元帥稱號。元帥名義上是天皇的軍務顧問，軍事參議院當然參議官，也要召開不定期的元帥會議，但對於軍隊實務上幾無影響力。不過到第二次世界大戰中，由於陸軍規模擴大，方面軍之上又增加了「[總軍](../Page/總軍.md "wikilink")」上級指揮層級，因此出現了以元帥稱號出任總軍部隊司令官的例子（[寺内寿一](../Page/寺内寿一.md "wikilink")，[杉山元](../Page/杉山元.md "wikilink")，與[畑俊六](../Page/畑俊六.md "wikilink")）。

日本元帥府建立後共有三十位陸、海軍大將列入，明治時代為陸軍5名海軍3名，大正時代為陸軍6名海軍6名，昭和時代為陸軍6名海軍4名。第二次世界大戰當中賜與元帥的陸、海軍大將各有3名，陸軍為寺内壽一，杉山元，與畑俊六；海軍為[永野修身](../Page/永野修身.md "wikilink")，[山本五十六](../Page/山本五十六.md "wikilink")，與[古賀峯一](../Page/古賀峰一.md "wikilink")，其中山本五十六與古賀峯一為死後追贈。

## 元帥一覽

### 陸軍元帥一覽

1.  [西鄉隆盛](../Page/西鄉隆盛.md "wikilink")（1872年7月－1873年5月）

### 元帥陸軍大將一覽

1.  [小松宮彰仁親王](../Page/小松宮彰仁親王.md "wikilink")（1846-1903） 1898年
2.  [山縣有朋](../Page/山縣有朋.md "wikilink")（1838-1922） 1898年
3.  [大山巖](../Page/大山巖.md "wikilink")（1842-1916） 1898年
4.  [野津道貫](../Page/野津道貫.md "wikilink")（1841-1908） 1906年
5.  [奥保鞏](../Page/奥保鞏.md "wikilink")（1847-1930） 1911年
6.  [長谷川好道](../Page/長谷川好道.md "wikilink")（1850-1924） 1914年
7.  [伏見宮貞愛親王](../Page/伏見宮貞愛親王.md "wikilink")（1858-1923） 1914年
8.  [川村景明](../Page/川村景明.md "wikilink")（1850-1926） 1914年
9.  [寺內正毅](../Page/寺內正毅.md "wikilink")（1852-1919） 1916年
10. [閑院宮載仁親王](../Page/閑院宮載仁親王.md "wikilink")（1865-1945） 1919年
11. [上原勇作](../Page/上原勇作.md "wikilink")（1856-1933） 1921年
12. [久邇宮邦彦王](../Page/久邇宮邦彦王.md "wikilink")（1873-1929） 1929年 （病死後追贈）
13. [梨本宮守正王](../Page/梨本宮守正王.md "wikilink")（1874-1951） 1932年
14. [武藤信義](../Page/武藤信義.md "wikilink")（1868-1933） 1933年
15. [寺内寿一](../Page/寺内寿一.md "wikilink")（1879-1946） 1943年
16. [杉山元](../Page/杉山元.md "wikilink")（1880-1945） 1943年
17. [畑俊六](../Page/畑俊六.md "wikilink")（1879-1962） 1944年

### 元帥海軍大將一覽

1.  [西鄉從道](../Page/西鄉從道.md "wikilink")（1843-1902） 1898年
2.  [伊東祐亨](../Page/伊東祐亨.md "wikilink")（1843-1914） 1906年
3.  [井上良馨](../Page/井上良馨.md "wikilink")（1845-1929） 1911年
4.  [东乡平八郎](../Page/东乡平八郎.md "wikilink")（1848-1934） 1913年
5.  [有栖川宮威仁親王](../Page/有栖川宮威仁親王.md "wikilink")（1862-1913） 1913年 （病死後追贈）
6.  [伊集院五郎](../Page/伊集院五郎.md "wikilink")（1852-1921） 1917年
7.  [東伏見宮依仁親王](../Page/東伏見宮依仁親王.md "wikilink")（1867-1922） 1922年 （病死後追贈）
8.  [島村速雄](../Page/島村速雄.md "wikilink")（1858-1923） 1923年 （病死後追贈）
9.  [加藤友三郎](../Page/加藤友三郎.md "wikilink")（1861-1923） 1923年 （病死後追贈）
10. [伏見宮博恭王](../Page/伏見宮博恭王.md "wikilink")（1875-1946） 1932年
11. [山本五十六](../Page/山本五十六.md "wikilink")（1884-1943） 1943年 （战死後追贈）
12. [永野修身](../Page/永野修身.md "wikilink")（1880-1947） 1943年
13. [古贺峰一](../Page/古贺峰一.md "wikilink")（1885-1944） 1944年（殉职後追贈）

## 註解

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 参见

  - [大元帅 (日本)](../Page/大元帅_\(日本\).md "wikilink")

[category:日本元帅](../Page/category:日本元帅.md "wikilink")

1.  如果轉換棒球或籃球的例子的話，元帥府約等於名人堂，參見[階級表](http://kakafan.nobody.jp/kaikyuu.html)